\documentclass[]{article}

\input{../../../commons/config}

\appendToGraphicsPath{../../../commons/res/}

%------------------------------
%
% COMANDI DI CONFIGURAZIONE
%
%------------------------------

\setTitle{Verbale esterno \#1}

\setVersione{1.0.0}

\setDate{14-12-2020}

\setResponsabile{Valton Tahiraj}

\setRedattori{Lucia Fenu}

\setVerificatori{Alessandro Chimetto}

\setUso{Esterno}

\setModifiche{
	1.0.0 & Valton Tahiraj & Responsabile & 9-01-2020 & Approvazione documento\\
    0.1.0 & Alessandro Chimetto & Verificatore & 16-12-2020 & Verifica stesura iniziale\\
	0.0.0 & Lucia Fenu & Redattore & 15-12-2020 & Stesura iniziale}

\begin{document}

	\input{../../../commons/template}
	\newpage

	%--------------------------------
	%
	% IL CONTENUTO INIZIA DA QUI
	%
	%--------------------------------

	\section{Introduzione}
		\subsection{Luogo e data dell'incontro}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Modalità}: Telematica;
			\item \textbf{Software utilizzato}: Google Meet;
			\item \textbf{Data}: 14 Dicembre 2020;
			\item \textbf{Ora di inizio}: 16:00;
			\item \textbf{Ora di fine}: 16:45;
		\end{itemize}

		\subsection{Presenze}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Presenti}:
			\begin{itemize}
				\item Matteo Alba
				\item Giacomo Bulbarelli
				\item Alessandro Chimetto
				\item Alessandro Dindinelli
				\item Lucia Fenu
				\item Paolo Scanferlato
				\item Valton Tahiraj
			\end{itemize}
			\item \textbf{Assenti}:
			\begin{itemize}
				\item Nessuno
			\end{itemize}
			\item \textbf{Partecipanti esterni}:
			\begin{itemize}
			\item Alex Beggiato (referente, SanMarco Informatica)
		\end{itemize}
		\end{itemize}


		\subsection{Ordine del giorno}
		\begin{enumerate}
			\item Tecnologie consigliate;
			\item entità esterne al sistema;
			\item emplementazione guida semi-automatica;
			\item le collisioni;
			\item applicazioni \glock{real-time};
			\item disponibiltà nell'approffondire lo studio.
		\end{enumerate}

	\newpage

	\section{Svolgimento}
		\subsection{Tecnologie consigliate}
	Il committente lascia libera scelta sulle tecnologie da utilizzare a patto che sia motivata. Alcuni esempi e consigli:
	\begin{itemize}
		\item per il motore di calcolo, sviluppabile con la gestione a più \glock{thread} è possibile utilizzare:
		\begin{itemize}
			\item \glock{Java};
		\end{itemize}
		\item dal punto di vista del  monitor real time, un applicativo puramente web che eventualmente dialoghi tramite web service con il motore scelto o che rielabori i dati; ad esempio:
		\begin{itemize}
			\item \glock{AngularJS}:
			\item \glock{Angular 2+};
			\item \glock{React};
			\item \glock{PHP};
		\end{itemize}
		\item 	per i simulatori di entità che girano e inviano segnali, essendo mono \glock{thread}, si può scendere su linguaggi come:
		\begin{itemize}
			\item \glock{Node.js};
			\item \glock{Java};
		\end{itemize}
		\item 	un uso di linguaggi compilati come \glock{C} e \glock{C++}, meglio se effettuato all'interno del motore di calcolo per motivi di performance.
	\end{itemize}

		\subsection{Entità esterne al sistema}
		Tutto ciò che è esterno al sistema e che si muove in modo casuale, non prevedibile, è riconducibile al caso dei pedoni.

		\subsection{Implementazione guida semi-automatica}
		La guida semi-automatica, come quella autonoma, prevede l'uso (base) di quattro frecce direzionali ed un pulsante start-and-stop.
		Nel primo caso, in particolare, è prevista una doppia interfaccia:
		\begin{itemize}
			\item del sistema: il consiglio che il sistema offre al guidatore in riferimento ai calcoli di percorso con ostacoli;
			\item del guidatore: la direzione che deciderà di intraprendere sulla base del consiglio di sistema e che verrà eseguita.
		\end{itemize}


		\subsection{Collisioni}
		Nel caso di una guida semi-automatica, Il sistema non avrà mai il totale controllo del veicolo.\\
		Nel caso di una possibile collisione, il sistema consiglierà sempre il guidatore senza interferire con la reale decisione di quest'ultimo. \\
		Al contrario, in un sistema autonomo come i robot, questo avrà totale controllo sulla strada da percorrere poiché sprovvisto di un guidatore.

		\subsection{Tempi di risposta del sistema}
		I tempi di risposta e di aggiornamento del Sistema devono essere commisurati al contensto preso in esame dal gruppo. Nello specifico, nel caso di contesti
		in cui la velocità media delle singole unità risulta elevato (come ad esempio nel caso di autovetture) i tempi di risposta dovranno essere nell'ordine del secondo.
		Nel caso invece le unità che interagiscono col sistema si muovano a velocità inferiori (come ad esempio nel caso di robot a guida autonoma nel
		contesto della ristorazione) i tempi di risposta dovranno essere non superiori a 5 secondi.

		\subsection{\glock{Applicazioni real-time}}
		Prima di tutto è importante definire il contesto in cui verrà applicato il sistema.\\
		Infatti i tempi di risposta variano in base all'ambiente considerato, ad esempio: in un magazzino i tempi di risposta saranno più lunghi
		rispetto a quelli richiesti su strada, in cui i veicoli hanno velocità maggiore e dunque un tempo di risposta quasi immediato.

		\subsection{Licenza da utilizzare}
		Il proponente ha reso noto al gruppo che la licenza \glock{open-source} da utilizzare per il prodotto dovrà essere la più aperta possibile, dipendentemente dalle licenze che vengono applicate alle componenti software che saranno utilizzate per la realizzazione del prodotto finale.

		\subsection{Disponibiltà nell'approffondire lo studio.}
		Il committente dà disponibilità per:
		\begin{itemize}
			\item \glock{JavaScript};
			\item \glock{Canva};
			\item \glock{Angular}.
		\end{itemize}

		\section{Tabella delle decisioni}

		\begin{table} [h!]
			\rowcolors{2}{gray!25}{gray!6}
			\begin{center}
				\begin{tabular} { m{2cm} m{14cm} }
					\rowcolor{lightgray}
					\textbf{ID} & \textbf{Decisione}\\
					VE_2020-12-14_1.1 & I tempi di risposta non dovranno essere superiori a 1 secondi nel caso di guida autonoma di autovetture su strada \\
					VE_2020-12-14_1.2 & I tempi di risposta non dovranno essere superiori a 5 secondi nel caso di guida autonoma per unità robotiche nel contesto della gestione merci nei magazzini o della ristorazione \\
					VE_2020-12-14_1.3 & Le unità a guida totalmente autonoma vengono guidate unicamente dal sistema per quanto concerne il percorso da seguire \\
					VE_2020-12-14_1.4 & La licenza da dare al prodotto dovrà essere open-source e la più aperta possibile, in accordo alla licenza più stringente delle componenti software che vengono utilizzate.
				\end{tabular}
			\end{center}
		\end{table}

\end{document}

