\documentclass[]{article}

\input{../../../commons/config}

\appendToGraphicsPath{../../../commons/res/}

%------------------------------
%
% COMANDI DI CONFIGURAZIONE
%
%------------------------------

\setTitle{Verbale esterno \#2}

\setVersione{1.0.0}

\setDate{29-12-2020}

\setResponsabile{Valton Tahiraj}

\setRedattori{Lucia Fenu}

\setVerificatori{Paolo Scanferlato}

\setUso{Esterno}

\setModifiche{
	1.0.0 & Valton Tahiraj & Responsabile & 9-01-2020 & Approvazione documento\\
	0.1.0 & Paolo Scanferlato & Verificatore & 06-01-2021 & Verifica Documento\\
	0.0.0 & Lucia Fenu & Redattore & 05-01-2021 & Stesura iniziale}

\begin{document}
	
	\input{../../../commons/template}
	
	\newpage
	
	%--------------------------------
	%
	% IL CONTENUTO INIZIA DA QUI
	%
	%--------------------------------
	
	\section{Introduzione}
		\subsection{Luogo e data dell'incontro}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Modalità}: Telematica;
			\item \textbf{Software utilizzato}: Google Meet;
			\item \textbf{Data}: 29 Dicembre 2020;
			\item \textbf{Ora di inizio}: 16:45;
			\item \textbf{Ora di fine}: 17:15.
		\end{itemize}
		
		\subsection{Presenze}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Presenti}: 
			\begin{itemize}
				\item Matteo Alba
				\item Giacomo Bulbarelli
				\item Alessandro Chimetto
				\item Lucia Fenu
				\item Paolo Scanferlato
				\item Valton Tahiraj
			\end{itemize}
			\item \textbf{Assenti}:
			\begin{itemize}
				\item Alessandro Dindinelli
			\end{itemize}
			\item \textbf{Partecipanti esterni}:
			\begin{itemize}
				\item Alex Beggiato (referente, SanMarco Informatica)
			\end{itemize}	
		\end{itemize}
		
		\subsection{Ordine del giorno}
		\begin{enumerate}
			\item Analisi attori;
			\item autenticazione;
			\item ostacoli;
			\item mappa modificabile.
		\end{enumerate}
\newpage	
	\section{Svolgimento}
		\subsection{Analisi attori}
		Alcuni suggerimenti da parte del proponente:
		\begin{itemize}
			\item l'amministratore del sistema, ha la possibilità di aggiungere operatori ed unità e di modificare la mappa;
			\item l'operatore, è l'utente nella quotidianità che usufruisce del sistema;
			\item l'ospite, utente non registrato che accede in sola lettura;
			\item l'unità, invece, fanno parte del sistema ma solo a livello comunicativo coi server; dunque non considerabili come attori;
			\item i pedoni sono un elemento facoltativo e possono essere considerati come attori.
		\end{itemize}
		
	
		\subsection{Autenticazione}
		L'autenticazione per gli utenti ed amministratori è necessaria. \\
		Ogni utente ed ogni entità deve essere registrata.
			
		\subsection{Ostacoli}
		L'unità ha dei sensori e di base se questo trova uno ostacolo deve avere la capacità di fermarsi o di poterlo aggirare. \\
		Il raggio del sensore è importante poiché determina la tempistica su come l'entità deve gestire l'ostacolo.\\
		Oltre al sensore, l'unità comunica costantemente con il sistema sulla sua posizione. \\
		Un ostacolo imprevisto come i pedoni, è facoltativo, in quanto i pedoni lo sono.
		Il pedone può comunicare col sistema sulla loro posizione, ad esempio tramite tecnologia \glock{Bluetooth}.
		
		\subsection{Mappa modificabile}
		La mappa può essere modificata in diversi modi, ad esempio:
		\begin{itemize}
			\item tramite inserimento di un file che dovrà essere validato dal sistema per verificare se la mappa inserita è effettivamente utilizzabile;
			\item tramite interfaccia grafica.
		\end{itemize}
	
	\newpage
	
	\section{Tabella delle decisioni}

\begin{table} [h!]
	\rowcolors{2}{gray!25}{gray!6}
	\begin{center}
		\begin{tabular} { m{2cm} m{14cm} }
			\rowcolor{lightgray}
			\textbf{ID} & \textbf{Decisione}\\
			VE02.1 & Attore: amministratore di sistema, necessario.\\
			VE02.2 & Attore: operatore, necessario. \\
			VE02.3 & Attore: ospite, utente non registrato, necessario. \\
			VE02.4 & Registrazione di ogni unità ed utente. \\
			VE02.5 & Autenticazione degli utenti, necessario. \\
			VE02.6 & L'unità ha dei sensori propri con raggio decisionale. \\
			VE02.7 & L'unità comunica costantemente con il sistema.\\
			VE02.8 & Il pedone può comunicare con il sistema tramite \glock{Bluetooth}.\\
			VE02.9 & La mappa è modificabile tramite inserimento di file da validare.
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}
\end{document}

