\documentclass[]{article}

\input{../../../commons/config}

\appendToGraphicsPath{../../../commons/res/}

%------------------------------
%
% COMANDI DI CONFIGURAZIONE
%
%------------------------------

\setTitle{Verbale riunione \#30}

\setVersione{0.1.0}

\setDate{01-04-2021}

\setResponsabile{Paolo Scanferlato}

\setRedattori{Alessandro Dindinelli}

\setVerificatori{Lucia Fenu}

\setUso{Interno}

\setModifiche{
	0.1.0 & Lucia Fenu & Verificatore & 01-04-2021 & Verifica della prima stesura\\
	0.0.1 & Alessandro Dindinelli & Amministratore & 29-03-2021 & Prima stesura}

\begin{document}

	\input{../../../commons/template}

	\newpage

	%--------------------------------
	%
	% IL CONTENUTO INIZIA DA QUI
	%
	%--------------------------------

		\section{Introduzione}
		\subsection{Luogo e data dell'incontro}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Modalità}: Telematica;
			\item \textbf{Software utilizzato}: \glock{Discord};
			\item \textbf{Data}: 29 Marzo 2021;
			\item \textbf{Ora di inizio}: 16:00;
			\item \textbf{Ora di fine}: 19:30.
		\end{itemize}

		\subsection{Presenze}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Presenti}:
			\begin{itemize}
				\item Matteo Alba
				\item Giacomo Bulbarelli
				\item Alessandro Chimetto
				\item Alessandro Dindinelli
				\item Lucia Fenu
				\item Paolo Scanferlato
				\item Valton Tahiraj
			\end{itemize}
			\item \textbf{Assenti}:
			\begin{itemize}
				\item Nessuno
			\end{itemize}
		\end{itemize}


		\subsection{Ordine del giorno}
		\begin{enumerate}
			\item Coordinamento lavori sistema di comunicazione;
			\item revisione correzione documenti RP;
			\item suddivisione lavori.
		\end{enumerate}

	\newpage

	\section{Svolgimento}
		\subsection{Coordinamento lavori sistema di comunicazione}
		Ci si è sincronizzati sullo stato dei lavori riguardo il cambio tecnologico tra \glock{API Rest} ed \glock{Atmosphere}, per il miglioramento del sistema di comunicazione tra le sue componenti. \\
		I lavori proseguono bene ma non sono completati, e richiederanno ancora del lavoro.
		\\
		
		\subsection{Revisione correzione documenti RP}
		Si è letto insieme la correzione dei documenti consegnati in RP, pubblicata dal Prof. Vardanega. Sono stati discussi tutti i punti riscontrati, ragionando sulle motivazioni per le quali tali errori si siano verificati e decidendo quali siano le giuste correzioni da apportare. \\
		Essendo sorti dei dubbi riguardo delle particolari correzioni, si è deciso di scrivere una mail ai rispettivi professori per richiedere dei chiarimenti a riguardo.
		Si è provveduto a fissare un incontro con il referente di Sanmarco Informatica, per discutere delle metodologie per verificare i requisiti prestazionali ed altre eventuali problematiche riscontrate.
		\\
		
		\subsection{Suddivisione lavori}
		Ci si organizzati per il proseguimento dei lavori, decidendo di dividersi in due gruppi: uno che prosegua i lavori di miglioramento al sistema di comunicazione, e l'altro che inizi la produzione degli schemi dell'architettura del sistema, fino alla successiva riunione del gruppo.
		\\


	\subsection{Riunione successiva}
	Riunione successiva fissata in:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Data}: 31-03-2021;
		\item \textbf{Ora}: 10:00;
		\item \textbf{Modalità}: Telematica: \glock{Google Meet}.
	\end{itemize}

	\newpage

	\section{Tabella delle decisioni}

	\begin{table} [h!]
		\rowcolors{2}{gray!25}{gray!6}
		\begin{center}
			\begin{tabular} { m{2cm} m{14cm} }
				\rowcolor{lightgray}
				\textbf{ID} & \textbf{Decisione}\\
				V31.1 & I due gruppi di lavoro sono stati così divisi:
				 \begin{itemize}
					\item implementazione \glock{WebSocket}: Giacomo Bulbarelli, Alessandro Chimetto, Valton Tahiraj;
					\item architettura UI: Matteo Alba, Alessandro Dindinelli, Lucia Fenu, Paolo Scanferlato.
				\end{itemize}\\
				V31.2 & Migliorare l'attualizzazione dei rischi e popolarla maggiormente, ragionando su cosa è successo, perché è successo, e come ciò è stato affrontato. \\
				V31.3 & Migliorare la pianificazione, valorizzando gli incrementi, in base alle previsioni fatte in RR. \\
				V31.4 & Ricalcolo del consuntivo di periodo, e correzione, mantenendolo inferiore a quanto approvato in RR. \\
				V31.5 & Correggere il metodo di versionamento dei documenti in base a quanto verrà comunicato dal Prof. Vardanega. \\
				V31.6 & Correggere i casi d'uso in base alle correzioni espresse dal Prof. Cardin. \\
				V31.7 & Aggiungere requisito di qualità per la redazione del manuale utente. \\
				V31.8 & Spostare il requisito RMP2 nei requisiti di qualità. \\
				V31.9 & Verificare che nel PdQ i titoli delle sezioni rispettino le norme prefissate. \\
			\end{tabular}
		\end{center}
	\end{table}

\end{document}

