\documentclass[]{article}

\input{../../../commons/config}

\appendToGraphicsPath{../../../commons/res/}

%------------------------------
%
% COMANDI DI CONFIGURAZIONE
%
%------------------------------

\setTitle{Verbale esterno \#6}

\setVersione{0.0.0}

\setDate{04-04-2021}

\setResponsabile{Alessandro Chimetto}

\setRedattori{Valton Tahiraj}

\setVerificatori{Lucia Fenu}

\setUso{Esterno}

\setModifiche{

	0.0.0 & Valton Tahiraj & Amministratore & 04-04-2021 & Stesura iniziale}

\begin{document}

	\input{../../../commons/template}

	\newpage

	%--------------------------------
	%
	% IL CONTENUTO INIZIA DA QUI
	%
	%--------------------------------

	\section{Introduzione}
	\subsection{Luogo e data dell'incontro}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Modalità}: Telematica;
		\item \textbf{Software utilizzato}: Google Meet;
		\item \textbf{Data}: 31 Marzo 2021;
		\item \textbf{Ora di inizio}: 10:00;
		\item \textbf{Ora di fine}: 11:00.
	\end{itemize}

	\subsection{Presenze}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Presenti}:
		\begin{itemize}
			\item Alessandro Chimetto
			\item Alessandro Dindinelli	
			\item Giacomo Bulbarelli
			\item Matteo Alba
			\item Paolo Scanferlato
			\item Valton Tahiraj

		\end{itemize}
		\item \textbf{Assenti}:
		\begin{itemize}
			\item Lucia Fenu

		\end{itemize}
		\item \textbf{Partecipanti esterni}:
		\begin{itemize}
			\item Alex Beggiato (referente, Sanmarco Informatica)
		\end{itemize}
	\end{itemize}

	\subsection{Ordine del giorno}
	\begin{enumerate}
		\item  Discussione sulla architettura e sulla realizzazione di un sistema \glock{zero downtime};
		\item  discussione sulla necessità di rilevare i pedoni nel sistema;
		\item  discussione sugli aggiornamenti in \glock{real-time};
		\item  varie ed eventuali.
	\end{enumerate}
	\newpage
	\section{Svolgimento}


	\subsection{Discussione sulla architettura}
	Si è discusso con il proponente di una prima bozza dell'architettura del sistema. Ci si è inoltre focalizzati sul requisito di \glock{zero downtime} e si è deciso di soddisfarlo in seguito al soddisfacimento del requisiti di capitolato. 
	\subsection{Discussione rilevazione pedoni}
	Si è discusso su quale fosse il metodo migliore per rilevare pedoni ed ostacoli nella mappa. Si è deciso che, tramite una telecamera situata nel locale, il sistema centrale fosse al corrente della posizione dei pedoni, delle singole unità e dei loro dintorni. 
	\subsection{Discussione aggiornamenti real-time}
	Si è deciso di utilizzare due istanze del motore di calcolo essendo in un contesto non critico. Quando si aggiorna il sistema viene aggiornato lo \glock{slave}, se non vi sono problemi si aggiorna il \glock{master}, altrimenti viene ricollegato il \glock{master} senza aggiornarlo.
	


	\newpage

	\section{Tabella delle decisioni}

	\begin{table} [h!]
		\rowcolors{2}{gray!25}{gray!6}
		\begin{center}
			\begin{tabular} { m{2cm} m{14cm} }
				\rowcolor{lightgray}
				\textbf{ID} & \textbf{Decisione}\\
				VE06.1 & Il sistema centrale deve conoscere la posizione di pedoni e ostacoli.\\
				VE06.2 & Vi devono essere due istanze del motore di calcolo per favorire l'aggiornamento.\\

			\end{tabular}
		\end{center}
	\end{table}
\end{document}

