\documentclass[]{article}

\input{../../../commons/config}

\appendToGraphicsPath{../../../commons/res/}

%------------------------------
%
% COMANDI DI CONFIGURAZIONE
%
%------------------------------

\setTitle{Verbale esterno \#3}

\setVersione{0.0.0}

\setDate{01-02-2021}

\setResponsabile{Valton Tahiraj}

\setRedattori{Alessandro Dindinelli}

\setVerificatori{}

\setUso{Esterno}

\setModifiche{

	0.0.0 & Alessandro Dindinelli & Redattore & 01-02-2021 & Stesura iniziale}

\begin{document}
	
	\input{../../../commons/template}
	
	\newpage
	
	%--------------------------------
	%
	% IL CONTENUTO INIZIA DA QUI
	%
	%--------------------------------
	
	\section{Introduzione}
		\subsection{Luogo e data dell'incontro}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Modalità}: Telematica;
			\item \textbf{Software utilizzato}: Zoom;
			\item \textbf{Data}: 29 Dicembre 2020;
			\item \textbf{Ora di inizio}: 17:15;
			\item \textbf{Ora di fine}: 18:00.
		\end{itemize}
		
		\subsection{Presenze}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Presenti}: 
			\begin{itemize}
				\item Matteo Alba
				\item Giacomo Bulbarelli
				\item Alessandro Chimetto
				\item Alessandro Dindinelli
				\item Valton Tahiraj
			\end{itemize}
			\item \textbf{Assenti}:
			\begin{itemize}
				\item Lucia Fenu
				\item Paolo Scanferlato
			\end{itemize}
			\item \textbf{Partecipanti esterni}:
			\begin{itemize}
				\item prof. Tullio Vardanega
			\end{itemize}	
		\end{itemize}
		
		\subsection{Ordine del giorno}
		\begin{enumerate}
			\item Discussione casi d'uso;
			\item discussione requisiti.
		\end{enumerate}
\newpage	
	\section{Svolgimento}
	L'incontro è servito al gruppo per confrontarsi con il prof. Vardanega riguardo i commenti presenti nella correzione della RR.
	
		\subsection{Discussione casi d'uso}
		Commento: \textit{"I casi d’uso dell’AR sono troppo generici, e racchiudono al loro interno sotto-casi che rappresentano funzionalità molto differenti fra loro, rischiano di avere post-condizioni triviali e poco significative."}
		\newline
		È stato chiarito che il gruppo deve concentrarsi di più nel descrivere le pre e post condizioni dei casi d'uso, in modo da rendere più evidente quali possono essere dei sotto casi d'uso, e quali invece rappresentano scenari diversi tra loro.
				
	
		\subsection{Discussione requisiti}
		Commento: \textit{"I requisiti prestazionali pongono vincoli temporali, che dipendono anche da componenti esterne all’applicazione: riflettete su come sia possibile verificare il loro soddisfacimento."}
		\newline
		Sarà necessario ragionare su un ambiente significativo per il proponente per testare tali vincoli di tempo. \vspace{0.3cm}

		\noindent Commento: \textit{"Rivedere i requisiti di vincoli. Molti di essi insistono sul processo e pertanto sono requisiti di qualità."}
		\newline
		È stato fatto notare che bisogna capire il significato delle varie categorie di requisiti per evitare di sbagliare le suddivisioni. Riguardo il requisito che prevede il versionamento tramite \glock{Github}, è stato spiegato dal professore che se ciò è illustrato anche nelle \dext{Norme di progetto v1.0.0}, di fatto il requisito è già specificato e non serve ripeterlo.\vspace{0.3cm}
		
		\noindent Commento: \textit{"Solitamente non è possibile modificare l’identificativo che contraddistingue un oggetto di dominio."}
		\newline
		Si provvederà a modificare l'analisi fatta, in modo che l'amministratore possa inserire nuove unità con rispettivo ID, ma non modificarli.
		
	\newpage
	
	\section{Tabella delle decisioni}

\begin{table} [h!]
	\rowcolors{2}{gray!25}{gray!6}
	\begin{center}
		\begin{tabular} { m{2cm} m{14cm} }
			\rowcolor{lightgray}
			\textbf{ID} & \textbf{Decisione}\\
			VE03.1 & Verrà cancellato il requisito riguardante il versionamento tramite \glock{Github}.\\
			VE03.2 & Verranno ricontrollate e modificate opportunamente le pre e post condizioni dei casi d'uso.\\
			VE03.3 & Verrà tolto lo scenario in cui l'amministratore ha la possibilità di modificare le unità.
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}
\end{document}

