
I requisiti strutturati nel seguente modo:

\begin{itemize}
	
	\item \textbf{codice identificativo:} i codici identificativi sono univoci e conformi alla seguente codifica:
	\begin{center}
		\textbf{R[Priorità]-[Categoria]-[Codice]}
	\end{center}
	dove: 
		\begin{itemize}
			\item \textbf{R:} requisito;
			\item \textbf{Priorità:}
			\begin{itemize}
				\item \textbf{M:} mandatory/obbligatorio, quindi necessario a garantire le funzioni base del prodotto;
				\item \textbf{D:} desirable/desiderabile, cioè non strettamente necessario, ma che porta alla completezza del prodotto;
				\item \textbf{O:} optional/opzionale, quindi che non pregiudica la funzionalità del prodotto finale.
			\end{itemize}
			\item \textbf{Categoria:}
			\begin{itemize}
				\item \textbf{F:} functional/funzionale;
				\item \textbf{P:} performance/prestazionale;
				\item \textbf{Q:} qualitative/qualitativo;
				\item \textbf{C:} constraint/vincolo.
			\end{itemize}
			\item \textbf{Codice:} numero progressivo per riconoscere univocamente il requisito.
		\end{itemize}
	
	\item \textbf{Priorità:} priorità del requisito. Informazione ridondante che però semplifica la lettura.
	
	\item \textbf{Descrizione:} breve ma completa descrizione del requisito, il meno ambigua possibile. 
	
	\item \textbf{Fonti:} ogni requisito è derivato da una o più delle seguenti opzioni:
		\begin{itemize}
			\item \glock{capitolato}: requisito individuato in seguito all'analisi del \glock{capitolato};
			\item interno: requisito individuato dagli analisti e che si è ritenuto opportuno da aggiungere;
			\item caso d'uso: requisito derivato da uno o più casi d'uso. Viene riportato il codice univoco del caso d'uso.
			\item verbale: requisiti individuati durante incontri con il proponente.			
		\end{itemize}	
\end{itemize}
 \newpage
\subsection{Requisiti funzionali}
	
	\begin{table} [h!]
		\caption{Tabella del requisiti funzionali}
		\begin{center}
			\renewcommand{\arraystretch}{4}
			\begin{tabular} { c c c c}
				\rowcolor{lightgray}
				\textbf{Requisito} & \textbf{Priorità} & \textbf{Descrizione}  & \textbf{Fonti} \\
				RMF2   & Obbligatorio & Un utente può effettuare il login & Interno UC2 \\
				RMF2.1 & Obbligatorio & Per effettuare login l'utente deve inserire il suo nome utente & Interno UC2.1 \\
				RMF2.2 & Obbligatorio & Per effettuare login l'utente deve inserire la sua password & Interno UC2.2 \\
				RMF2.3 & Obbligatorio & Viene visualizzato un errore se viene fornito un nome utente non esistente & Interno UC2.3 \\
				RMF2.4 & Obbligatorio & Viene visualizzato un errore se se viene fornita una password errata & Interno UC2.4 \\
				
			\end{tabular}
		
	\end{center}
\end{table}

