\subsection{Tecnologie utilizzate}

	\subsubsection{Angular}
	\glock{Angular} è un framework open source per lo sviluppo di applicazioni web. Implementa l'interfaccia grafica del programma.
	
	\subsubsection{AsciiDoc}
	\glock{AsciiDoc} è un formato per documenti di testo che usa convenzioni di testo semplice come marcatori. Utilizzato per sviluppare il documento dedicato ai test.
	
	\subsubsection{Chai}
	\glock{Chai} è una libreria di testing per Node.js e browser. Utilizzato per i test dell'unità.
	
	\subsubsection{Checkstyle}
	\glock{Checkstyle} è uno strumento di sviluppo per automatizzare il processo di controllo del codice Java utilizzato nel server.
	
	\subsubsection{Docker}
	\glock{Docker} è un progetto open-source che automatizza la distribuzione di applicazioni all’interno di contenitori software, fornendo un’astrazione aggiuntiva grazie alla virtualizzazione a livello di sistema operativo di Linux. Le componenti del software sono contenuti in vari container di questo tipo.
	
	\subsubsection{ESLint}
	\glock{ESLint} è uno strumento di analisi del codice statico per identificare i modelli problematici trovati nel codice JavaScript dell'interfaccia.
	
	\subsubsection{GitHub}
	\glock{GitHub} è un servizio web di hosting per lo sviluppo di progetti software che usa il sistema di controllo di versione Git. Tutto il progetto sfrutta questo servizio ed i suoi strumenti.
	
	\subsubsection{Jasmine}
	\glock{Jasmine} è un framework di test open source per JavaScript. Utilizzato per i test dell'interfaccia.
	
	\subsubsection{Java}
	\glock{Java} è un linguaggio di programmazione ad alto livello, orientato agli oggetti. È stato scelto per l'enorme quantità di librerie presenti. Tutta la parte del server è sviluppata in Java.
	
	\subsubsection{Javascript}
	\glock{Javascript} è un linguaggio di scripting orientato agli oggetti e agli eventi. È stato utilizzato per implementare l'unità mobile.
	
	\subsubsection{JSON}
	\glock{JSON} è un formato di file adatto all'interscambio di dati tra applicazioni client/server ed è stato utilizzato nelle comunicazioni da e per il server.
	
	\subsubsection{JUnit}
	\glock{JUnit} è un framework di unit testing per il linguaggio di programmazione Java. Tutti i test di unità del server utilizzano questo framework.
	
	\subsubsection{LaTeX}
	\glock{LaTeX} è un linguaggio di markup per la preparazione di testi basato sul programma di composizione tipografica TEX. Quasi tutti i documenti sono stati prodotti utilizzando questo linguaggio.
	
	\subsubsection{Maven}
	\glock{Maven} è uno strumento completo per la gestione di progetti software Java, in termini di compilazione del codice, distribuzione, documentazione e collaborazione del team. È stato utilizzato nello sviluppo del server.
	
	\subsubsection{Mocha}
	\glock{Mocha} è un framework di test JavaScript per i programmi Node.js, con supporto per browser, test asincroni, rapporti sulla copertura dei test e utilizzo di qualsiasi libreria di asserzioni. Utilizzato per gli Unit-test dell'unità.
	
	\subsubsection{NPM}
	\glock{Node Package Manager} è un gestore di pacchetti per il linguaggio di programmazione JavaScript. È il gestore	di pacchetti predefinito per l’ambiente di runtime JavaScript Node.js. Consiste in un client da linea di comando, chiamato anch’esso npm e un database online di pacchetti pubblici e privati, chiamato npm registry. Gestisce il codice della UI e dell'unità.
	
	\subsubsection{Redis}
	\glock{Redis} è un datastore in memoria rapido, open source e di tipo chiave-valore e viene utilizzato per la persistenza dei dati del server.
	
	\subsubsection{SonarCloud}
	\glock{SonarCloud} è un servizio Cloud per la misurazione della qualità di un prodotto software tramite analisi statica del codice. Utilizzato nella Continuous Integration.

	\subsubsection{Typescript}
	\glock{Typescript} è un linguaggio di programmazione open-source sviluppato da Microsoft che estende il linguaggio \glock{Javascript} aggiungendo alcuni costrutti sintattici. È presente nel codice delle unità e dell'interfaccia.
