\subsection{Sviluppo}

	\subsubsection{Descrizione}
	Questa sezione raccoglie le linee guida per i compiti e le attività da svolgere al fine di ottenere il prodotto finale richiesto dal proponente. \\
	Per implementare correttamente il processo si devono stabilire i seguenti punti:
	\begin{itemize}
		\item obiettivi di sviluppo;
		\item vincoli tecnologici e di design.
	\end{itemize}
	Il prodotto finale deve:
	\begin{itemize}
		\item rispettare i requisiti;
		\item superare i test definiti;
		\item soddisfare le richieste del proponente.
	\end{itemize}
	Secondo lo standard ISO/IEC 12207:1995, il processo di sviluppo si divide in:
	\begin{itemize}
		\item Analisi dei Requisiti;
		\item Progettazione;
		\item Codifica.
	\end{itemize}

	\subsubsection{Attività}

		\paragraph{Analisi dei requisiti}
			\subparagraph{Scopo}
			Il compito degli analisti è quello di redigere il documento \dext{Analisi dei Requisiti v1.0.0}, che andrà ad elencare e definire i requisiti del \glock{capitolato}. Lo scopo dei requisiti è quello di:
			\begin{itemize}
				\item descrivere il prodotto da realizzare;
				\item rendere disponibili ai progettisti riferimenti precisi;
				\item esprimere casi d'uso e requisiti concordati;
				\item rendere disponibili ai verificatori riferimenti per il controllo dei test;
				\item ragionare sul lavoro richiesto per produrre una stima dei costi.
			\end{itemize}
			\subparagraph{Classificazione dei requisiti}
			Ogni requisito sarà associato ad un identificativo che rispetterà il seguente formato:
			\begin{center}
				\textbf{R[Priorità]-[Categoria]-[Codice]}
			\end{center}
			\begin{itemize}
				\item \textbf{R:} requisito;
				\item \textbf{Priorità:}
				\begin{itemize}
					\item \textbf{M:} mandatory/obbligatorio, quindi necessario a garantire le funzioni base del prodotto;
					\item \textbf{D:} desirable/desiderabile, cioè non strettamente necessario, ma che porta alla completezza del prodotto;
					\item \textbf{O:} optional/opzionale, quindi che non pregiudica la funzionalità del prodotto finale.
				\end{itemize}
				\item \textbf{Categoria:}
				\begin{itemize}
					\item \textbf{F:} functional/funzionale;
					\item \textbf{P:} performance/prestazionale;
					\item \textbf{Q:} qualitative/qualitativo;
					\item \textbf{C:} constraint/vincolo.
				\end{itemize}
				\item \textbf{Codice:} numero progressivo per riconoscere univocamente il requisito.
			\end{itemize}
			\subparagraph{Classificazione dei casi d'uso}
			Come per i requisiti, si prevede di identificare univocamente i casi d'uso con il seguente formato:
			\begin{center}
				\textbf{UC[Codice]}
			\end{center}
			\begin{itemize}
				\item \textbf{UC:} use case/caso d'uso;
				\item \textbf{Codice:} serie di cifre separate da ’.’ così da poter dividere in modo gerarchico i casi e sotto casi.
			\end{itemize}
			Oltre all'identificativo, ogni caso d'uso verrà approfondito dai seguenti campi:
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Descrizione:} breve spiegazione della situazione modellata;
				\item \textbf{Grafici \glock{UML}:} diagrammi realizzati usando la versione 2.0 del linguaggio;
				\item \textbf{Attori:} gli attori primari e secondari coinvolti;
				\item \textbf{Scenario Principale:} elenco numerato degli eventi descritti dal caso d'uso;
				\item \textbf{Precondizione:} condizioni che si assumono vere prima che si verifichino gli eventi descritti dal caso d'uso;
				\item \textbf{Postcondizione:} condizioni che si assumono vere dopo che si sono verificati gli eventi descritti dal caso d'uso;
				\item eventuali estensioni ed inclusioni coinvolte.
			\end{itemize}

			\paragraph{Progettazione}
			\subparagraph{Scopo}
			Mentre l'\dext{Analisi dei Requisiti v1.0.0} divide il problema in parti per capirne completamente il dominio applicativo, la Progettazione rimette insieme tali parti specificandone le funzionalità in modo da realizzare l'architettura che il prodotto finale dovrà seguire. Questa dovrà seguire i seguenti principi:
			\begin{itemize}
				\item rispetto di tutti i requisiti;
				\item affidabilità nello svolgere i propri compiti;
				\item possibilità e facilità di garantire la manutenzione nel tempo;
				\item essere sicura rispetto ad intrusioni e malfunzionamenti;
				\item avere componenti coese, incapsulate e con scarse dipendenze tra loro.
			\end{itemize}
			Possiamo dividere questa fase in due istanze principali:
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Technology baseline}: contiene le specifiche della progettazione ad alto livello del prodotto, i diagrammi \glock{UML} utilizzati per la realizzazione dell'architettura ed i test di verifica;
				\item \textbf{Product baseline}: approfondisce ulteriormente l'attività di progettazione integrando la technology baseline e definisce i test necessari alla verifica.
			\end{itemize}
			\subparagraph{Technology baseline}
			Le componenti principali che individuiamo sono:
			\begin{itemize}
				\item diagrammi \glock{UML}, utilizzati per rendere più chiare le soluzioni progettuali utilizzate, possono essere diagrammi di classi, package, attività o sequenza;
				\item descrizione delle tecnologie adottate, specificandone l'utilizzo nel progetto, i vantaggi e gli svantaggi;
				\item \glock{design patterns} per adottare opportune soluzioni progettuali a problemi ricorrenti;
				\item test di integrazione, per verificare che ogni componente del sistema funzioni nella maniera voluta.
			\end{itemize}
			\subparagraph{Product baseline}
			Gli aspetti principali su cui soffermarsi sono:
			\begin{itemize}
				\item definizione delle classi e loro descrizione per scopo e funzionalità;
				\item tracciamento delle classi, in modo che per ogni requisito esista una classe che lo soddisfa;
				\item test di unità, definiti in modo da verificare che le parti funzionino individualmente nel modo stabilito.
			\end{itemize}

			\paragraph{Codifica}
			\subparagraph{Scopo}
			Questa parte ha lo scopo di realizzare il prodotto software richiesto. I programmatori dovranno attenersi a queste norme durante la fase di programmazione ed implementazione.
			\\
			La scrittura del codice dovrà rispettare delle linee guida in modo da ottenere codice leggibile ed uniforme per i programmatori, ed agevolare poi le fasi di manutenzione, verifica e validazione. \\
			Le convenzioni principali comprendono:
			\begin{itemize}
				\item regole per la dichiarazione e la denominazione di variabili e funzioni;
				\item definizione degli standard di indentazione, spazi e commenti;
				\item prassi e principi di programmazione.
			\end{itemize}
		
		\subsubsection{Metriche di affidabilità}
			\subparagraph{Scopo}
			Durante lo sviluppo si vuole monitorare l’affidabilità e la correttezza del codice prodotto.\\
			Il software deve tendere ad evitare il verificarsi di errori e malfunzionamenti durante l'esecuzione, mantenendo comunque un livello minimo di prestazioni qualora questi dovessero verificarsi.
			Si è deciso di utilizzare le seguenti metriche:
			\\
			\textit{\underline{\textbf{CORREGGERE SIGLE}}}
			\begin{itemize}
				\item QM-PROD-6 Numero di bug rilevati (BUGR);
				\item QM-PROD-7 Tempo stimato risoluzione bug (TBUG).
			\end{itemize}
			\subparagraph{QM-PROD-6 Numero di bug rilevati (BUGR)}
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Descrizione}: la metrica serve a rilevare il numero di bug che sono stati scoperti, per un componente software;
				\item \textbf{Unità di misura}: numero intero positivo, a partire da 0;
				\item \textbf{Fonte}: il dato viene recuperato attraverso le statistiche di \textbf{\textit{\underline{SONARCLOUD myabe cambiare?}}};
				\item \textbf{Risultato}:
				\begin{itemize}
					\item se è 0 allora non sono stati rilevati bug;
					\item se è maggiore di 0 allora sono stati rilevati dei bug.
				\end{itemize}
			\end{itemize}
			\subparagraph{QM-PROD-7 Tempo stimato risoluzione bug (TBUG)}
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Descrizione}: la metrica serve a rilevare il tempo stimato per la risoluzione dei bug che sono stati scoperti, per un componente software;
				\item \textbf{Unità di misura}: minuti;
				\item \textbf{Fonte}: il dato viene recuperato attraverso le statistiche di \textbf{\textit{\underline{SONARCLOUD myabe cambiare?}}};
				\item \textbf{Risultato}:
				\begin{itemize}
					\item se è 0 allora non sono stati rilevati bug;
					\item se è maggiore di 0 allora sono stati rilevati dei bug che hanno un tempo di risoluzione stimato pari a quello riportato.
				\end{itemize}
			\end{itemize}
		
		\subsubsection{Metriche di completamento}
			\subparagraph{Scopo}
			Durante lo sviluppo, si vuole monitorare la capacità del prodotto di soddisfare tutti i requisiti richiesti dal proponente per determinare il grado di completamento.
			Si è deciso di utilizzare le seguenti metriche:
			\\
			\textit{\underline{\textbf{CORREGGERE SIGLE}}}
			\begin{itemize}
				\item QM-PROC-7 Requisiti obbligatori soddisfatti (ROBS);
				\item QM-PROC-8 Requisiti desiderabili soddisfatti (RDS);
				\item QM-PROC-9 Requisiti opzionali soddisfatti (ROPS);
			\end{itemize}
			\subparagraph{QM-PROC-7 Requisiti obbligatori soddisfatti (ROBS)}
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Descrizione}: la metrica indica il quantitativo di requisiti obbligatori soddisfatti (progettati, sviluppati e verificati) fino alla data corrente. Ciò permette, sia al gruppo che al committente, di comprendere la percentuale di completezza base del prodotto;
				\item \textbf{Unità di misura}: percentuale;
				\item \textbf{Fonte}: la formula usata per il calcolo della metrica è la seguente:
				\[
				ROBS = \frac{requisiti\ obbligatori\ soddisfatti}{requisiti\ obbligatori\ totali} \times 100
				\]
				\item \textbf{Risultato}:
				\begin{itemize}
					\item se è 0, non è stato soddisfatto ancora alcun requisito obbligatorio;
					\item se è maggiore di 0 ma inferiore a 100, alcuni requisiti obbligatori sono stati soddisfatti;
					\item se è 100, sono stati soddisfatti tutti i requisiti obbligatori.
				\end{itemize}
			\end{itemize}
			\subparagraph{QM-PROC-8 Requisiti desiderabili soddisfatti (RDS)}
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Descrizione}: la metrica indica il quantitativo di requisiti desiderabili soddisfatti (progettati, sviluppati e verificati) fino alla data corrente. Ciò permette, sia al gruppo che al committente, di comprendere la percentuale di di valore aggiunto del prodotto;
				\item \textbf{Unità di misura}: percentuale;
				\item \textbf{Fonte}: la formula usata per il calcolo della metrica è la seguente:
				\[
				RDS = \frac{requisiti\ desiderabili\ soddisfatti}{requisiti\ desiderabili\ totali} \times 100
				\]
				\item \textbf{Risultato}:
				\begin{itemize}
					\item se è 0, non è stato soddisfatto ancora alcun requisito desiderabile;
					\item se è maggiore di 0 ma inferiore a 100, alcuni requisiti desiderabili sono stati soddisfatti;
					\item se è 100, sono stati soddisfatti tutti i requisiti desiderabili.
				\end{itemize}
			\end{itemize}
			\subparagraph{QM-PROC-9 Requisiti opzionali soddisfatti (ROPS)}
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Descrizione}: la metrica indica il quantitativo di requisiti opzionali soddisfatti (progettati, sviluppati e verificati) fino alla data corrente;
				\item \textbf{Unità di misura}: percentuale;
				\item \textbf{Fonte}: la formula usata per il calcolo della metrica è la seguente:
				\[
				ROPS = \frac{requisiti\ opzionali\ soddisfatti}{requisiti\ opzionali\ totali} \times 100
				\]
				\item \textbf{Risultato}:
				\begin{itemize}
					\item se è 0, non è stato soddisfatto ancora alcun requisito opzionale;
					\item se è maggiore di 0 ma inferiore a 100, alcuni requisiti opzionali sono stati soddisfatti;
					\item se è 100, sono stati soddisfatti tutti i requisiti opzionali.
				\end{itemize}
			\end{itemize}