\section{Verifica}
		\subsection{Scopo}
		Il processo di \textbf{Verifica} mira a garantire la correttezza del prodotto stabilendo dei criteri precisi con cui giudicarlo. \\ Esso verrà garantito:
		\begin{itemize}
			\item definendo criteri di accettazione;
			\item prescrivendo attività di verifica (accompagnate dalla relativa documentazione);
			\item eseguendo dei test di verifica
			\item correggendo potenziali difetti riscontrati
		\end{itemize}

		\subsection{Descrizione}
		La verifica ha lo scopo di individuare e correggere potenziali difetti nel prodotto, e precede l'attuazione del processo di validazione.
		
		\subsection{Attività}
		Il processo di verifica prevede due attività principali:
		\begin{itemize}
			\item \glock{Analisi statica}
			\item \glock{Analisi dinamica}
		\end{itemize}
		
		Si rende necessaria una classificazione dei test previsti dall'attività di \glock{Analisi dinamica}.\\ Di seguito verrà esposta la nomenclatura relativa ai suddetti \glock{test} che verranno effettuati sul prodotto.
		
		\subsection{Test}
		
		Per rappresentare le specifiche dei \glock{test} si è deciso di utilizzare una forma tabellare che contiene:
		\begin{itemize}
			\item Codice identificativo del componente da testare
			\item Descrizione del test
			\item Stato di avanzamento, identificato nel modo seguente:
				\begin{itemize}
					\item \textbf{NI}: non implementato;
					\item \textbf{I}: implementato.						
				\end{itemize}		
			\item Risultato del test, identificato nel modo seguente:
				\begin{itemize}
					\item \textbf{S}: superato;
					\item \textbf{F}: fallito.
				\end{itemize}
				\textbf{N.B.}: il parametro relativo al risultato viene momentaneamente omesso in quanto superfluo.						 
		\end{itemize}				
		
		\subsubsection{Test di sistema}
		I \glock{test di sistema} vengono classificati nella maniera seguente:
		\begin{center}
			\textbf{TS[Priorità]-[Tipologia]-[Identificativo]}
		\end{center}		 
		dove:\\
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Priorità}: indica la priorità del requisito associato al test, e può assumere valori quali:
			\begin{itemize}
				\item \textbf{A}: obbligatorio;
				\item \textbf{B}: desiderabile;
				\item \textbf{C}: relativamente utile, eventualmente trascurabile.
			\end{itemize}
			\item \textbf{Tipologia}: indica la tipologia di requisito associato al test, e può assumere valori quali:
			\begin{itemize}
				\item \textbf{F}: funzionale;
				\item \textbf{P}: prestazionale;
				\item \textbf{Q}: qualitativo;
				\item \textbf{V}: vincolo.
			\end{itemize}
			\item \textbf{Identificativo}: intero positivo che identifica il singolo componente da testare. Ha valore di default 1.
		\end{itemize}
		 
		\subsubsection{Test di integrazione}
		I \glock{test di integrazione} vengono classificati nella maniera seguente:
		\begin{center}
			\textbf{TI[Identificativo]}
		\end{center}	
		dove:\\
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Identificativo}: intero positivo che identifica il singolo componente da testare. Ha valore di default 1.
		\end{itemize}		 
		
		\subsubsection{Test di unità}
		I \glock{Test di unità} vengono classificati nella maniera seguente:
		\begin{center}
			\textbf{TU[Identificativo]}
		\end{center}		
		dove:\\
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Identificativo}: intero positivo che identifica il singolo componente da testare. Ha valore di default 1.
		\end{itemize}
		
		\subsubsection{Test di regressione}
		I \glock{Test di regressione} consistono nell'esecuzione di tutti i test già effettuati in precedenza sulle unità in relazione con quella che ha subito una modifica. Non risulta dunque necessaria una nomenclatura specifica per essi.
		
		\subsection{Strumenti}
		Si utilizzano le funzionalità di \glock{correzione automatica} e di \glock{controllo ortografico} degli \glock{IDE} utilizzati dal gruppo, che sono:
		\begin{itemize}
			\item Tex Studio;
			\item Tex Maker.
		\end{itemize}
