\documentclass[]{article}

\input{../../../commons/config}

\appendToGraphicsPath{../../../commons/res/}

%------------------------------
%
% COMANDI DI CONFIGURAZIONE
%
%------------------------------

\setTitle{Verbale riunione \#28}

\setVersione{1.0.0}

\setDate{01-03-2021}

\setResponsabile{Valton Tahiraj}

\setRedattori{Lucia Fenu}

\setVerificatori{Giacomo Bulbarelli}

\setUso{Interno}

\setModifiche{
	1.0.0 & Valton Tahiraj & Responsabile & 13-03-2020 & Approvazione documento\\
	0.1.0 & Giacomo Bulbarelli & Verificatore & 10-03-2021 & Verifica della prima stesura\\
	0.0.0 & Lucia Fenu & Amministratore & 01-03-2021 & Prima stesura}

\begin{document}

	\input{../../../commons/template}

	\newpage

	%--------------------------------
	%
	% IL CONTENUTO INIZIA DA QUI
	%
	%--------------------------------

		\section{Introduzione}
		\subsection{Luogo e data dell'incontro}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Modalità}: Telematica;
			\item \textbf{Software utilizzato}: \glock{Discord};
			\item \textbf{Data}: 28 Febbraio 2021;
			\item \textbf{Ora di inizio}: 19:30;
			\item \textbf{Ora di fine}: 20:15.
		\end{itemize}

		\subsection{Presenze}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Presenti}:
			\begin{itemize}
				\item Giacomo Bulbarelli
				\item Alessandro Chimetto
				\item Alessandro Dindinelli
				\item Lucia Fenu
				\item Paolo Scanferlato
				\item Valton Tahiraj
			\end{itemize}
			\item \textbf{Assenti}:
			\begin{itemize}
					\item Matteo Alba
			\end{itemize}
		\end{itemize}


		\subsection{Ordine del giorno}
		\begin{enumerate}
			\item Controllo avanzamento di lavoro;
			\item comunicazione al prof. Vardanega.
		\end{enumerate}

	\newpage

	\section{Svolgimento}
		\subsection{Controllo avanzamento di lavoro}
		Giacomo Bulbarelli ha presentato lo stato attuale del suo lavoro, riguardante la comunicazione tra server e unità. Il lavoro sembra a buon punto e sono state sollevate alcune modifiche o miglioramenti che possono essere implementati successivamente o che potrebbero essere presi in considerazione per la revisione prevista per il giorno 8 Marzo 2021 con il prof. Cardin. \\
		Allo stato di quanto presentato, la scelta dei linguaggi e degli strumenti finora utilizzati corrispondono alle aspettative. \\
		Si necessita per alcuni membri del gruppo un supporto aggiuntivo per lo studio delle tecnologie da implementare.\\

		\subsection{Comunicazione al prof. Vardanega}
		Il gruppo, in comune accordo, redige una email da consegnare al prof. Vardanega per poter spostare la RP al 15 Marzo 2021.\\

	\subsection{Riunione successiva}
	La prossima riunione è fissata per il 3 Marzo 2021 alle ore 19:00.

	\newpage

	\section{Tabella delle decisioni}

	\begin{table} [h!]
		\rowcolors{2}{gray!25}{gray!6}
		\begin{center}
			\begin{tabular} { m{2cm} m{14cm} }
				\rowcolor{lightgray}
				\textbf{ID} & \textbf{Decisione}\\
				V29.1 & Rinvio RP con il prof. Vardanega per il giorno 15-03-2021\\
				V29.2 & Colloquio con il prof Cardin per il giorno 08-03-2021
			\end{tabular}
		\end{center}
	\end{table}

\end{document}

