\documentclass[]{article}

\input{../../../commons/config}

\appendToGraphicsPath{../../../commons/res/}

%------------------------------
%
% COMANDI DI CONFIGURAZIONE
%
%------------------------------

\setTitle{Verbale esterno \#6}

\setVersione{0.1.0}

\setDate{05-04-2021}

\setResponsabile{Alessandro Chimetto}

\setRedattori{Valton Tahiraj}

\setVerificatori{Lucia Fenu}

\setUso{Esterno}

\setModifiche{

	0.1.0 & Lucia Fenu & Verificatore & 05-04-2021 & Verifica della prima stesura\\
	0.0.0 & Valton Tahiraj & Amministratore & 04-04-2021 & Stesura iniziale}

\begin{document}

	\input{../../../commons/template}

	\newpage

	%--------------------------------
	%
	% IL CONTENUTO INIZIA DA QUI
	%
	%--------------------------------

	\section{Introduzione}
	\subsection{Luogo e data dell'incontro}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Modalità}: Telematica;
		\item \textbf{Software utilizzato}: Google Meet;
		\item \textbf{Data}: 31 Marzo 2021;
		\item \textbf{Ora di inizio}: 10:00;
		\item \textbf{Ora di fine}: 11:00.
	\end{itemize}

	\subsection{Presenze}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Presenti}:
		\begin{itemize}
			\item Alessandro Chimetto
			\item Alessandro Dindinelli
			\item Giacomo Bulbarelli
			\item Matteo Alba
			\item Paolo Scanferlato
			\item Valton Tahiraj

		\end{itemize}
		\item \textbf{Assenti}:
		\begin{itemize}
			\item Lucia Fenu

		\end{itemize}
		\item \textbf{Partecipanti esterni}:
		\begin{itemize}
			\item Alex Beggiato (referente, Sanmarco Informatica)
		\end{itemize}
	\end{itemize}

	\subsection{Ordine del giorno}
	\begin{enumerate}
		\item  Discussione sulla architettura e sulla realizzazione di un sistema \glock{zero downtime};
		\item  discussione sulla necessità di rilevare i pedoni nel sistema;
		\item  discussione sugli aggiornamenti in \glock{real-time};
		\item  varie ed eventuali.
	\end{enumerate}
	\newpage
	\section{Svolgimento}


	\subsection{Discussione sulla architettura}
	Abbiamo presentato una prima bozza dell'architettura del sistema per analizzare i relativi dubbi riscontrati. \\
	Ci si è poi focalizzato sullo \glock{zero downtime} e su quanto questo debba essere efficiente sulla base del contesto da noi selezionato. Essendo un requisito non obbligatorio, il proponente, ha consigliato una implementazione futura e che, il suo soddisfacimento per quanto piccolo esse sia; verrà comunque considerato come un plus.

	\subsection{Discussione rilevazione pedoni}
	I pedoni essendo, anch'essi un requisito non obbligatorio, la sua implementazione si può valutare successivamente. Per questo motivo, si deve partire dal fatto che il sistema a priori conosca la posizione di tutto ciò che succede all'interno della mappa e dunque, anche di tutti i pedoni.
	Il rilevamento dei pedoni da parte delle unità deve avvenire grazie al sistema, che comunica insieme all'uso dei sensori dell'unità, solo i pedoni a loro più prossimi.
	\\
	\\
	Un esempio utile che ci è stato fornito, è l'esempio di una fila:\\
	la fila è composta da pedoni relativamente fermi, equidistanti 1 metro (per via della pandemia). Il sistema sa che è presenta una fila in cui vi è la possibilità di far passare in mezzo ai pedoni le unità.

	\subsection{Discussione aggiornamenti real-time}
 	Si è deciso di utilizzare due istanze del motore di calcolo essendo in un contesto non critico.
 	l'aggiunta di una terza istanza può essere inserito come requisito migliorabile, qualora il sistema evolvesse e dunque ritenersi necessario.
	\newpage

	\section{Tabella delle decisioni}

	\begin{table} [h!]
		\rowcolors{2}{gray!25}{gray!6}
		\begin{center}
			\begin{tabular} { m{2cm} m{14cm} }
				\rowcolor{lightgray}
				\textbf{ID} & \textbf{Decisione}\\
				VE\_2021-03-31\_6.1 & Il sistema centrale deve conoscere la posizione di pedoni e ostacoli.\\
				VE\_2021-03-31\_6.2 & Vi devono essere due istanze del motore di calcolo per favorire l'aggiornamento.\\

			\end{tabular}
		\end{center}
	\end{table}
\end{document}

